---
output:
  word_document: default
  html_document: default
nocite: |
  @7Environ52:online,
  @Wickham,
  @Zeileis2010,
  @Chambers1991,
  @Wilkinson1973
---

# Основные типы и структуры данных {-#objects}

## Векторы {-#objects-vector}

### Атомарные типы {-#objects-atomic}

Вектор --- простой набор элементов одного типа данных. В R для создания векторов используется шесть базовых (их иногда ещё называют атомарными) типов. Подробнее о базовых типах см. в главе [*ООП*](#oop):

-   `character` --- используется для текстовых значений. Любой набор знаков, заключённый в кавычки, в R воспринимается как текстовое значение. Два нюанса --- знак `#`, заключённый в кавычки, перестаёт быть символом, обозначающим комментарий. А обратный слэш `\` всё так же остается знаком экранирования, что позволяет использовать в текстовых строках такие специальные символы, как, например, `\n`.
-   `complex` --- используется при работе с комплексными числами.
-   `numeric` (или `double`) --- используется для числовых значений (с плавающей точкой).
-   `integer` --- целочисленные значения (по форме хранения, а не математическое множество целых).
-   `logical` --- логические значения TRUE/FALSE.
-   `raw` --- достаточно редко используемый тип данных, побайтовая запись в шестнадцатеричном формате.

### Особенности числовых типов {-#objects-float-numbers}

Тип `numeric` в R хранится в виде чисел с плавающей запятой и двойной точностью. Числа с одинарной точностью можно симулировать с помощью функции `single()` или `as.single()`, приписав `numeric`-объекту атрибут `Csingle`. Однако это не настоящий хранимый формат, и его использование имеет смысл только при обращении к некоторым функциям, написанным на C или Fortran. Хранение чисел в формате с плавающей запятой может приводить к некоторым казусам, когда требуется каким-то образом обрабатывать числовые значения, которые не умещаются в 32 бита. Максимально возможное целочисленное значение можно определить с помощью `.Machine$integer.max`, всё, что больше него, будет преобразовано в `double` с плавающей запятой.

Значения, превышающие `.Machine$integer.max`, достаточно редко используются как числовые. Чаще всего это просто длинные идентификаторы (пользователей, например), поэтому есть смысл их импортировать и хранить в виде строковых значений, иначе можно натолкнуться на ошибки округлений при работе с числами с плавающей точкой. Пример некорректной обработки целочисленных значений, превышающих `.Machine$integer.max`:


```r
15280137481015627194 - 15280137481015627776
```

```
## [1] 0
```

### Создание векторов {-#objects-vectors-creation}

Векторы создаются с помощью функции `c()` (`c` --- от `combine`). Например:


```r
x <- c(1, 3, 5)
print(x)
```

```
## [1] 1 3 5
```

В редких случаях используются векторы с именованными элементами (аналоги словарей в некоторых других языках программирования). В повседневной практике встречается достаточно редко. Как правило, именованные векторы можно получить в результате функции `sapply()` и некоторых подобных:


```r
x <- c(var1 = 12, var2 = 23, var3 = 34)
print(x)
```

```
## var1 var2 var3 
##   12   23   34
```

Простую неименованную последовательность атомарного типа можно задать также другими командами, наиболее часто используемые из них:

-   `seq()` --- создание последовательности значений в указанном интервале с заданным шагом (`seq` от `sequence`). Например:


```r
x <- seq(from = 10, to = 2, by = -2)
print(x)
```

```
## [1] 10  8  6  4  2
```

Первые два аргумента задают первое и последнее значения последовательности, а аргумент `by` --- шаг последовательности (по умолчанию равен единице). Знак `-` для значения аргумента `by` маркирует, что последовательность убывающая.

-   Выражение `:` --- аналог функции `seq()`, используется для создания последовательности целых чисел, где последующее отличается от предыдущего на `1`. Так, выражение `5:1` тождественно выражению `seq(5, 1, -1)`.

-   `rep()` --- повтор какого-либо элемента заданное число раз. В качестве элемента может выступать практически любой объект R (в зависимости от осмысленности в целом подобного выражения). Аргументы `times` или `each` задают, какое количество раз повторять весь объект или каждый элемент объекта соответственно:


```r
x <- c('a', 'b', 'c')
rep(x, times = 2)
```

```
## [1] "a" "b" "c" "a" "b" "c"
```

```r
rep(x, each = 2)
```

```
## [1] "a" "a" "b" "b" "c" "c"
```

Если значения аргументов задавать позиционно, то первый аргумент --- это итерируемый объект, а второй аргумент --- аргумент `times`:


```r
rep(x, 2)
```

```
## [1] "a" "b" "c" "a" "b" "c"
```

-   `sample()` --- создание последовательности случайно выбранных значений из какого-то заданного вектора значений. Первый аргумент задаёт выборку, из которой необходимо извлечь подвыборку, второй аргумент (`size`) определяет объём извлекаемой выборки. Аргумент `replace` определяет, выборка извлекается с возвращением элементов или нет:


```r
sample(x = 1:5, size = 5, replace = FALSE)
```

```
## [1] 1 2 5 4 3
```

```r
sample(x = 1:5, size = 5, replace = TRUE)
```

```
## [1] 3 5 1 3 3
```

-   `vector()` --- функция создания вектора значений определённого типа (обычно атомарного, но можно создавать и более сложные объекты, например, списки), где первый аргумент задаёт тип, а второй --- длину вектора (количество элементов в последовательности). По умолчанию созданная последовательность заполнена значениями `FALSE`, если вектор логический, `0` и `''`, если вектор числовой или текстовый соответственно. Одно из самых простых применений подобной конструкции --- предварительное выделение памяти:


```r
x <- vector('character', 5)
x[2] <- 'second'
print(x)
```

```
## [1] ""       "second" ""       ""       ""
```

-   `raw()`, `logical()`, `integer()`, `numeric()`, `complex()`, `character()` --- функции создания векторов, аналогичные `vector()`, для каждого из атомарных типов отдельно. В качестве аргумента эти функции принимают требуемую длину создаваемого вектора и создают вектор значений по умолчанию (`00` для raw-векторов, `FALSE` для логических векторов, `0` --- для числовых и `""` --- для текстовых):


```r
character(length = 5)
```

```
## [1] "" "" "" "" ""
```

### Вектор единичной длины {-#objects-scalars}

Простое присвоение `x <- 'alpha'` также будет созданием вектора. В R в принципе отсутствуют скалярные значения и любое единичное значение/константа --- это всё тот же вектор, просто единичной длины.


```r
x <- 'alpha'
length(x)
```

```
## [1] 1
```

### Неявные преобразования {-#objects-coersion}

В R используется достаточно простая система автоматического преобразования атомарных типов по логике от самого строгого к самому гибкому, то есть по цепочке `logical` -\> `integer` -\> `numeric` -\> `complex` -\> `character` (тип `raw` не включается в эту систему). Если попытаться создать вектор из последовательности элементов разных атомарных типов, то все элементы будут преобразованы к самому общему типу в заданной последовательности:


```r
print(c(TRUE, 1, 2, FALSE, FALSE))
```

```
## [1] 1 1 2 0 0
```

```r
print(c(1, 3.6, 2, 5.1))
```

```
## [1] 1.0 3.6 2.0 5.1
```

```r
print(c('a', 3.6, 'b', 5.1))
```

```
## [1] "a"   "3.6" "b"   "5.1"
```

```r
print(c(TRUE, 3.6, 'b', 2))
```

```
## [1] "TRUE" "3.6"  "b"    "2"
```

Второе следствие неявных преобразований --- возможность использовать конструкции вида `sum(5 == 5)`, потому что логический результат сравнения (`TRUE`) будет преобразован в целое числовое значение (`1`, так как `TRUE` преобразовывается в `1`, а `FALSE` --- в `0`). Следовательно, можно вычислить количество верных утверждений. Подобные процедуры крайне часто используются в ситуациях, когда надо посчитать количество определённых значений в векторе или в колонке таблицы. Вообще во избежание неожиданных результатов рекомендуется остерегаться неявных преобразований и контролировать типы самостоятельно.

## Массивы {-#objects-array}

В R, помимо подобных одномерных массивов (векторов), также можно создавать и многомерные массивы --- двумерные массивы называются матрицами, многомерные соответственно многомерными массивами или многомерными матрицами. Все элементы массивов также должны быть элементами одного типа.

Матрицы создаются с помощью функции `matrix()`, где первым аргументом задаётся набор значений, а вторым и третьим аргументами --- количество строк и столбцов в матрице. Заполнение ячеек массива по умолчанию происходит по колонкам: сначала заполняется построчно первая колонка, потом вторая (если есть) и т. д. Название строк и колонок при желании можно задать с помощью аргумента `dimnames` в виде списка векторов названий:


```r
x <- matrix(data = 1:4, 
            nrow = 2, ncol = 2, 
            dimnames = list(c('r1', 'r2'), c('c1', 'c2')))
print(x)
```

```
##    c1 c2
## r1  1  3
## r2  2  4
```

Многомерные массивы задаются аналогичным образом, только вместо аргументов количества строк и колонок используется аргумент `dim` (от `dimension`), задающий размерность массива. При `dim = c(2, 2)` будет создан двумерный массив 2\*2, матрица, как и в примере выше.


```r
x <- array(data = 1:4,
           dim = c(2, 2),
           dimnames = list(c('r1', 'r2'), c('c1', 'c2')))
```

Если создать и вывести на печать трёхмерный массив, который можно назвать стопкой двумерных массивов, то будут выведены матрицы для каждого элемента третьего измерения, для n-мерных массивов аналогично. Например, ниже мы создаём и выводим трёхмерный массив размером 2\*2\*2. В результате мы получаем две матрицы --- `[, , v1]` и `[, , v2]`:


```r
array(data = 1:8, 
      dim = c(2, 2, 2), 
      dimnames = list(c('r1', 'r2'), c('c1', 'c2'), c('v1', 'v2')))
```

```
## , , v1
## 
##    c1 c2
## r1  1  3
## r2  2  4
## 
## , , v2
## 
##    c1 c2
## r1  5  7
## r2  6  8
```

Следует помнить, что массивы --- это всё те же векторы (наборы элементов атомарных типов), просто с атрибутом размерности:


```r
x <- 1:10
dim(x) <- c(2, 5)
print(x)
```

```
##      [,1] [,2] [,3] [,4] [,5]
## [1,]    1    3    5    7    9
## [2,]    2    4    6    8   10
```

## Списки {-#objects-list}

Списки --- это коллекции объектов любых типов (в том числе и другие списки) любого уровня вложенности. По сути, списки представляют собой наборы ссылок на другие объекты. Для создания списка используется команда `list()`, где в аргументах через запятую перечисляются все элементы, которые необходимо включить в список. Например:


```r
x <- seq(from = 13, to = 0, by = -3)
y <- rep(x = 'c', times = 3)
z <- TRUE

my_list <- list(x, y, z)
print(my_list)
```

```
## [[1]]
## [1] 13 10  7  4  1
## 
## [[2]]
## [1] "c" "c" "c"
## 
## [[3]]
## [1] TRUE
```

Помимо простого объединения объектов в списки с последующим вызовом элементов по номеру в списке, можно создавать именованные списки, где каждый элемент будет иметь заданное название. Например:


```r
x <- seq(from = 13, to = 0, by = -3)
y <- rep(x = 'c', times = 3)
z <- TRUE

my_list <- list(seq_example = x, 
                rep_example = y, 
                atomic_example = z)
print(my_list)
```

```
## $seq_example
## [1] 13 10  7  4  1
## 
## $rep_example
## [1] "c" "c" "c"
## 
## $atomic_example
## [1] TRUE
```

## Таблицы (датафреймы) {-#objects-dataframe}

`data.frame` --- базовый для R формат, который используется для представления таблиц. В R поддерживается классическая концепция таблиц, характерная для социальных наук и data science, когда по строкам расположены наблюдения, а колонки образуют пространство признаков этих наблюдений. На уровне структуры `data.frame` --- это всё те же списки, в которых могут храниться разные по типу объекты, однако с требованием равенства длины объектов. Важно: все значения одной колонки могут быть только одного типа, а не как в Excel, OpenOffice или другом табличном процессоре.

Таблицы можно создать с помощью функции `data.frame()`, где аналогично созданию списка через запятую перечисляются векторы, значения которых будут представлены в виде колонок (использование списков для формирования колонок возможно, но встречается реже и несколько сложнее в последующем использовании). Так как все колонки должны быть одной длины, то и длины векторов соответственно должны быть одинаковы. Возможны и другие варианты создания `data.frame`-объектов путем преобразования из других объектов с помощью функции `as.data.frame()`.


```r
# создаем data.frame-объект
x <- seq(from = 10, to = 0, by = -2)
y <- rep(x = 'a', times = 6)
z <- sample(x = 1:20, size = 6, replace = FALSE)

dataset <- data.frame(column1 = x,
                      column2 = y,
                      column3 = z)

str(dataset)
```

```
## 'data.frame':	6 obs. of  3 variables:
##  $ column1: num  10 8 6 4 2 0
##  $ column2: chr  "a" "a" "a" "a" ...
##  $ column3: int  12 14 5 19 3 11
```

`data.frame` --- это базовый класс для таблиц в R, однако в настоящее время используется, как правило, один из двух других подходов --- `tibble` (из экосистемы `tidyverse`) или `data.table`. Оба эти класса наследуются от `data.frame`, поэтому в целом поддерживают базовые принципы и идеи `data.frame`.

## Факторы {-#objects-factor}

Факторы (`factor`) --- специфичный для R формат, в других языках аналогом будет тип `enum` (`enumerated type`). Это упорядоченный вектор номинальных или интервальных значений, аналог категориальных шкал. При этом объект класса `factor` содержит как собственно значения, так и уровни, по которым эти значения упорядочены. Обычно факторы используют для упорядочивания номинальных, категориальных или текстовых данных, а также в различных статистических моделях и некоторых графиках.

Создадим вектор значений `low`, `medium`, `high` и преобразуем его в фактор, где `high` --- значение с самым низким рангом, а `low` --- с самым высоким:


```r
quality <- c("low", "high", "medium", "high", "low", "medium", "high")
quality_f <- factor(quality, levels = c("high", "medium", "low"))
print(quality_f)
```

```
## [1] low    high   medium high   low    medium high  
## Levels: high medium low
```

При выводе на печать, помимо собственно значений фактора, выводятся также его уровни в порядке возрастания (если не задавать уровни при конвертации в фактор, то уровни задаются в соответствии с алфавитным порядком, лексикографически). Следовательно, если отсортировать фактор, то значения будут выведены в соответствии с уровнями, в то время как простой вектор значений, на основе которых был создан фактор, будет отсортирован в алфавитном порядке:


```r
sort(quality)
```

```
## [1] "high"   "high"   "high"   "low"    "low"    "medium" "medium"
```

```r
sort(quality_f)
```

```
## [1] high   high   high   medium medium low    low   
## Levels: high medium low
```

Факторы можно конвертировать в числа, в результате будет получен вектор значений, в котором значения фактора преобразованы в номер его уровня (ранг категориальной переменной):


```r
print(quality_f)
```

```
## [1] low    high   medium high   low    medium high  
## Levels: high medium low
```

```r
as.numeric(quality_f)
```

```
## [1] 3 1 2 1 3 2 1
```

Есть два нюанса при работе с факторами, которые могут существенно затруднить работу. Первый --- уровни фактора хранятся в атрибутах объекта. А второй --- до недавнего времени (до релиза R 4.0.0) большинство базовых функций импорта автоматически, если не указано обратное, конвертировали текстовые значения в факторы. В результате легко можно было попасть в ситуацию, когда из базы данных импортируется несколько миллионов уникальных строк, но при импорте они конвертируются в факторы. А так как уровни фактора хранятся в атрибутах, то хранение таблицы удорожается в два раза, а при выборке из датасета десятка строк объект с этими десятью строками будет содержать ещё и все значения уровней из исходного массива.


```r
# удалим все значения medium и law, но в уровнях они останутся
quality_f <- quality_f[quality_f == 'high']
print(quality_f)
```

```
## [1] high high high
## Levels: high medium low
```

Для предотвращения подобных ситуаций, если вдруг возникла необходимость работать с версией R ниже 4.0.0, рекомендуется либо в аргументах функций импорта явно указывать `stringsAsFactors = TRUE` (если аргумент `stringsAsFactors` есть, конечно же), либо в опциях сессии или в `.RProfile` проверять и указывать `options(stringsAsFactors = FALSE)`.

## Дата и время {-#objects-time}

Работа с датами и временем традиционно вызывает много сложностей, в частности, из-за формата представления данных или из-за необходимости учитывать временную зону. В R можно работать как просто с датами, так и с более сложными сущностями в виде даты и времени. Самое базовое правило при работе с датами и временем --- стараться выбирать наиболее простой и общий формат. Как правило, это формат даты.

### Date {-#objects-date}

Класс `Date` используется при работе с датами. `Date`-объект не содержит информацию о времени или временной зоне и представляет собой количество дней с 1 января 1970 года (1970-01-01), представленное в человекочитаемом формате дат. В базовом R получить объект класса `Date` можно преобразованием других объектов с помощью функции `as.Date()`:


```r
# преобразование текстового значения
x <- as.Date('2018-04-01')
class(x)
```

```
## [1] "Date"
```

```r
# преобразование количества дней
x <- as.Date(17622, origin = '1970-01-01')
class(x)
```

```
## [1] "Date"
```

```r
# преобразование POSIXct-значения
x <- as.POSIXct(1522540800, origin = '1970-01-01')
x <- as.Date(x)
class(x)
```

```
## [1] "Date"
```

`Origin` --- это дата и время, от которых отсчитывается количество дней или секунд до настоящего момента. По умолчанию это таймстамп `1970-01-01 00:00:00`, который служит точкой отсчета в Unix-системе (и прочих POSIX-совместимых операционных системах) описания моментов времени:


```r
# снимаем атрибут класса Date, в результате получаем количество дней
unclass(as.Date('2018-04-01'))
```

```
## [1] 17622
```

```r
# вычитаем полученное количество из исходной даты
as.Date('2018-04-01') - 17622
```

```
## [1] "1970-01-01"
```

Наиболее часто используемый формат представления дат --- это формат `yyyy-mm-dd`, однако нередко встречаются иные варианты, особенно если импортируются данные из табличных процессоров типа Excel или Google Spreadsheet, например, `mm/dd/yy` или `dd.mm.yyyy`. В таких случаях в функции `as.Date()` необходимо указывать используемый формат представления дат (подробнее в [*манипуляциях с датами*](#manipulations-time)):


```r
x <- as.Date('4/1/18', format = '%m/%d/%y')
str(x)
```

```
##  Date[1:1], format: "2018-04-01"
```

Так как формат `Date` --- это в неявном виде количество дней, то при неаккуратном использовании можно столкнуться с ситуацией, когда объект даты конвертируется и используется в числовом виде. Например, если добавить объект даты к числовому вектору, то он будет представлен в виде числового значения:


```r
# добавляем к числовому вектору
c(1, 4, 9, as.Date('2018-04-01'))
```

```
## [1]     1     4     9 17622
```

### POSIXct, POSIXlt {-#objects-posix}

Для работы с данными даты и времени используют функции `as.POSIXct()` и `as.POSIXlt()` (`cl` от `calendar time`, `lt` от `local time`). Обе функции работают с данными в Unix-формате (количество секунд с `1970-01-01 00:00:00`) и в качестве дополнительного аргумента требуют указать временную зону:


```r
# создаём as.POSIXct-объект
x_ct <- as.POSIXct(1522571987, origin = '1970-01-01', tz = 'UTC')
str(x_ct)
```

```
##  POSIXct[1:1], format: "2018-04-01 08:39:47"
```

```r
# создаём as.POSIXlt-объект
x_lt <- as.POSIXlt(1522571987, origin = '1970-01-01', tz = 'UTC')
str(x_lt)
```

```
##  POSIXlt[1:1], format: "2018-04-01 08:39:47"
```

Основное различие между функциями `as.POSIXct()` и `as.POSIXlt()` --- первая аналогично `Date` принимает информацию о временной метке в числовом виде и представляет результат в текстовом виде, а также содержит метку временной зоны в атрибуте `tz`. Вторая возвращает именованный список параметров даты (день, месяц, год, час и т. д.), который также представляет собой таймстамп в указанной временной зоне:


```r
# снимаем атрибут POSIXct-класса с объекта
unclass(x_ct)
```

```
## [1] 1522571987
## attr(,"tzone")
## [1] "UTC"
```

```r
# снимаем POSIXlt-класс с объекта и разворачиваем список
unlist(unclass(x_lt))
```

```
##   sec   min  hour  mday   mon  year  wday  yday isdst 
##    47    39     8     1     3   118     0    90     0
```

Следует учитывать, что время в Unix-формате --- это всего лишь длина временного интервала в секундах и информацию о временной зоне она не содержит. Функции `as.POSIXct()` и `as.POSIXlt()` по умолчанию используют временную зону локали, если не указано обратное. Как следствие, могут быть ситуации, когда в базе данных хранятся данные времени в Unix-формате (как правило, это так) и время на сервере выставлено по Гринвичу (GMT/UTC), а при импорте на локальный компьютер дата корректируется с учётом локальной временной зоны (несмотря на то, что используется одно и то же числовое представление даты в Unix-формате):


```bash
psql_server=> select to_timestamp(1522540800) as server_timestamp;
      server_timestamp      
------------------------
 2018-04-01 00:00:00+00
```


```r
# этот же таймстамп без указания временной зоны локали
as.POSIXct(1522540800, origin = '1970-01-01')
```

```
## [1] "2018-04-01 03:00:00 MSK"
```

## Формулы {-#objects-formula}

На данный момент формулы --- специальный объект, который описывает схему взаимодействия зависимой переменной (таргета) и независимых переменных (предикторов), а также взаимодействие предикторов между собой. Формульная нотация для записи регрессионной модели предложена Роджерсом и Вилкинсоном в 1973 году [@Wilkinson1973], позднее её включили в язык `S` [@Chambers1991] и, следовательно, она попала в `R`. Простой пример формулы, описывающий одну зависимую переменную и две независимые:


```r
y ~ x + z 
```

Слева от знака тильды находится зависимая переменная (LHS, left-hand side). В стандартном использовании слева только одна переменная, если же необходимо указать несколько зависимых и/или их взаимодействие, то следует воспользоваться соответствующими пакетами. Справа от тильды, right-hand side (RHS), --- две независимые переменные. Знак `+` в формулах означает независимое влияние переменных. По сути, формульная нотация --- это своего рода DSL внутри R, так как в нотации привычные знаки и операторы имеют собственное значение:

-   `+` используется для того, чтобы перечислить переменные-предикторы;

-   `-` используется, чтобы указать, влияние какого фактора необходимо исключить из модели;

-   `:` передаёт в качестве предиктора модели только взаимодействие факторов (аналогично `x1 * x2 - x1 - x2`);

-   `*` задаёт как изолированное влияние каждого фактора, так и их взаимодействие (аналогично `x1 + x2 + x1:x2`);

-   `|` используется в тех ситуациях, когда необходимо ввести в модель случайные эффекты;

-   `-1` или `0` в формуле указывает, что из модели следует исключить случайный член (intercept);

-   `.` позволяет указывать в качестве предикторов все колонки в таблице, помимо зависимой переменной.

Легче всего показать разницу в формулах с помощью простейшей линейной регрессии. Создадим несколько переменных, из которых разными методами сконструируем зависимую переменную:


```r
# создаём три предиктора
x1 <- rnorm(1000, 0, 1)
x2 <- rnorm(1000, 3, 5)
x3 <- rnorm(1000, -2, 2)
```

Создадим зависимую исходя из возможных вариантов взаимодействия предикторов. Следует помнить, что знак `*` в обычном выражении и в формуле интерпретируется по-разному.


```r
y <- 3 * x1 + 2 * x2 + 6 * (x2 * x3) + 7
```

Зададим и применим модель (`:` означает взаимодействие факторов). Модель должна вычислить заданные нами коэффициенты, которые мы использовали при создании вектора `y`:


```r
lm(y ~ x1 + x2 + x2:x3)
```

```
## 
## Call:
## lm(formula = y ~ x1 + x2 + x2:x3)
## 
## Coefficients:
## (Intercept)           x1           x2        x2:x3  
##           7            3            2            6
```

Аналогичный результат можно получить, если задать модель не через `:`, а через `*` и `-`:


```r
lm(y ~ x1 + x2 + x2*x3 - x3)
```

```
## 
## Call:
## lm(formula = y ~ x1 + x2 + x2 * x3 - x3)
## 
## Coefficients:
## (Intercept)           x1           x2        x2:x3  
##           7            3            2            6
```

Так как поведение операторов в формулах иное, чем в обычных выражениях, то при необходимости использовать в формуле собственно сложение или другие операции, следует воспользоваться функцией `I()` (от `Inhibit`):


```r
y <- 4 * (x1 * x2)

# неправильная формула, так как * задаёт взаимодействие и независимое влияние, а не перемножение
lm(y ~ x1 * x2)
```

```
## 
## Call:
## lm(formula = y ~ x1 * x2)
## 
## Coefficients:
## (Intercept)           x1           x2        x1:x2  
##   7.177e-17    1.863e-15    1.140e-17    4.000e+00
```

```r
# правильная формула, I() позволяет воспринимать * как умножение
lm(y ~ I(x1 * x2))
```

```
## 
## Call:
## lm(formula = y ~ I(x1 * x2))
## 
## Coefficients:
## (Intercept)   I(x1 * x2)  
##   2.247e-16    4.000e+00
```

Формулу можно создать несколькими путями: просто создать текстовую переменную либо же воспользоваться функцией `formula()`, в конце концов, можно просто написать `my_formula = y ~ x`. Результаты потом можно использовать в соответствующих функциях. Текстовое описание модели в формуле позволяет создавать генераторы моделей (например, при переборе комбинаций предикторов в машинном обучении). Пример случайной генерации моделей, сочетающих два независимых предиктора и взаимодействие ещё двух предикторов:


```r
# создаём вектор текстовых значений имён предикторов
predictors <- c('x1', 'x2', 'x3', 'x4')
for (i in 1:5) {
  tmp <- paste(
    # выбираем независимые факторы
    paste(sample(predictors, 2), collapse = ' + '),
    # выбираем взаимодействующие факторы
    paste(sample(predictors, 2), collapse = ':'),
    sep = ' + ')
  tmp <- paste('y ~', tmp)
  print(tmp)
}
```

```
## [1] "y ~ x2 + x3 + x1:x2"
## [1] "y ~ x4 + x3 + x2:x1"
## [1] "y ~ x2 + x4 + x4:x3"
## [1] "y ~ x4 + x3 + x1:x2"
## [1] "y ~ x3 + x4 + x4:x2"
```

Формулы обычно используются в линейных моделях, случайных лесах и многих других функциях, в которых требуется описание модели взаимосвязи нескольких переменных. Так как тильда в формулах обозначает, что ничего не надо вычислять и надо просто запомнить выражение и его окружение, возможны и другие варианты использования формул. Например, помимо соотношения таргета и предикторов, тильда и формульная нотация может использоваться для определения формы взаимодействия колонок при решейпинге таблиц. Подобное использование `~` встречается и в других пакетах:

-   пакеты `lattice`, `plotly` используют тильду для указания переменных, по которым строится график;

-   в пакете `ggplot2` тильда используется для создания отдельных панелей графиков (фасет) и их взаимного расположения по осям;

-   пакет `dplyr` и ряд других пакетов `tidyverse` используют `~` в некоторых функциях, где важно работать с окружением объектов, например, `dplyr::case_when()`.

## Выражения и вызовы функции {-#objects-expression}

Выражения в узком смысле объект класса `expression`, который содержит запись операции (операций) на R, чтобы можно было выполнить записанную операцию не сразу, а в необходимом месте (так называемое unevaluated expression, подробнее см. [*Выполнение выражений*](#eval)). В базовом R выражения можно создать с помощью функции `expression()` по аналогии с созданием вектора. При использовании таких выражений необходимо их явно выполнять с помощью функции `eval()`:


```r
# создаём выражение из двух операций
my_exp <- expression(x <- 6, x ^ 2)
print(my_exp)
```

```
## expression(x <- 6, x^2)
```

```r
# выполняем выражение
eval(my_exp)
```

```
## [1] 36
```

Второй вариант создания выражения --- это парсинг текстовой строки, в котором также записана операция на языке R. Для подобного парсинга используется функция `parse(),` где строковая запись передаётся в аргумент `text` (подробнее см. [*Парсинг выражений из строки*](#eval-parse)). Также в функции `parse()` можно указывать кодировку записи, что может быть полезно, когда скрипт был написан и сохранен в одной кодировке, а вызывается в рабочей среде с другой кодировкой. В примере ниже мы хотим записать две операции в одну строку, поэтому их необходимо разделить `;`:


```r
# записываем операции в строковый объект
my_exp <- "x <- 6; x ^ 2"
class(my_exp)
```

```
## [1] "character"
```

```r
# парсим строковую запись операций
my_exp <- parse(text = my_exp)
class(my_exp)
```

```
## [1] "expression"
```

```r
# выполняем результат парсинга
eval(my_exp)
```

```
## [1] 36
```

Функция `call()` создаёт объект, несколько похожий на объект класса expression, только вместо записи какой-либо операции содержит запись вызова функции. Первым аргументом в `call()` передаётся название функции, последующими аргументами --- значения, которые должны быть переданы в аргументы этой функции:


```r
# создаём вызов функции возведения в степень
my_call <- call('^', 3, 2)
class(my_call)
```

```
## [1] "call"
```

```r
# выполняем объект вызова функции
eval(my_call)
```

```
## [1] 9
```

На практике нередко встречается другой вариант работы с вызовами функции, когда с помощью `do.call()` вызывают функцию со списком аргументов и сразу получают результат. Самый наглядный пример --- это вызов функции `merge()`:


```r
df1 <- data.frame(var1 = letters[1:3], df1_col = sample(5, 3))
df2 <- data.frame(var1 = letters[1:3], df2_col = sample(month.abb, 3))
df3 <- data.frame(var1 = letters[1:3], df3_col = rnorm(3))
list_df <- list(df1, df2, df3)

do.call('merge', c(list_df[1:2], list(by = 'var1', all.x = TRUE)))
```

```
##   var1 df1_col df2_col
## 1    a       3     May
## 2    b       1     Dec
## 3    c       2     Sep
```



## NULL, NA, Inf, NaN {-#objects-na}

Ряд специальных значений или объектов используется в ситуациях, когда значения или объекта нет, значение недоступно или некорректно:

-   `NA` --- `not available`. Ситуация, когда значение пропущено или не определено. Например, для какой-то строки в колонке таблицы нет значения или текстовое значение пытаются преобразовать в числовое или логическое. Следует учитывать, что `NA` --- это в первую очередь логическое значение, маркирующее, что значение пропущено и будет ошибкой приравнять его к нулю, например, или к `NULL`. Когда известно, какого типа значения вектора, можно использовать специализированные вариации `NA` --- `NA_character_`, `NA_integer_`, `NA_real_` или `NA_complex_`.
-   `NULL` --- пустой (null) объект с собственным одноимённым типом. Объект `NULL` не может быть использован одновременно с другими объектами, например, при создании последовательности, а присвоение какому-то элементу объекта значения `NULL` удаляет этот элемент. Чаще всего это встречается при работе со списками или таблицами, так как присвоение элементу значения `NULL` удаляет из списка ссылку на заданный объект.
-   `NaN`, `Inf` --- `not a number` и `infinite` соответственно. Используются при работе с числовыми значениями и появляются при некорректных с математической точки зрения операциях --- `0/0` и `1/0` соответственно. Значение `Inf` может быть как положительным, так и отрицательным.

## Окружения {-#objects-environment}

Окружения --- это хеш-таблицы, то есть пары ключ-значение. Значениями обычно являются объявленные функции, данные, другие окружения. Окружения похожи на [*именованные списки*](#objects-list), но сходство только внешнее, так как окружения, в отличие от списков, не имеют порядок объектов (соответственно, объекты окружения нельзя вызвать по их номеру, как в листе) и ансамбль окружений может быть представлен в виде дерева --- практически у любого окружения есть родительское окружение.

За пределами функций использование окружений достаточно ограничено. Как правило, это либо ситуативные модификации функций пакетов, либо эзотерические практики организации объектов в интерактивном рабочем пространстве. Однако у окружений есть одна нечасто используемая характеристика: можно использовать окружения именно как хеш-таблицы, в которых операции поиска, вставки или удаления по ключам значений (названию) осуществляются в среднем быстрее, чем по обычным таблицам.

Например, создадим два объекта --- таблицу, в которой в одной колонке будет вектор `имён` --- текстовых значений, а во второй --- числовое значение (`0L`). Второй объект --- хешированное окружение с таким же количеством объектов, как строк в таблице. Каждый объект этого окружения имеет название, соответствующее значениям в первой колонке таблицы, а значения объектов --- значениям из второй колонки таблицы (`0L` для всех объектов, как и для всех строк таблицы).


```r
# создаём вектор уникальных "имён"
vector_letters <- paste(
  sample(letters, 10e4, replace = TRUE),
  sample(10e4, replace = FALSE), 
  sep = '_')

# создаём таблицу
simple_df <- data.frame(var1 = vector_letters, var2 = 0L)

# создаём хешированное окружение
hash_env <- new.env(hash = TRUE)
for (i in vector_letters) hash_env[[i]] <- 0L
ls(hash_env)[1:3]
```

```
## [1] "a_10012" "a_10031" "a_1004"
```

Как можно увидеть по бенчмаркам, поиск значения определённого объекта в хешированном окружении существенно быстрее поиска соответствующих значений в таблице:


```r
item <- vector_letters[999]
microbenchmark::microbenchmark(
  df_search = simple_df[simple_df$var1 == item, 'var2'],
  hash_env_search = hash_env[[item]], 
  times = 1000, 
  unit = 'ms'
)
```

```
## Unit: milliseconds
##             expr      min       lq        mean    median       uq       max
##        df_search 1.137430 1.319790 1.664632644 1.4144280 1.578067 13.486095
##  hash_env_search 0.000156 0.000264 0.001897494 0.0017455 0.003175  0.013404
##  neval cld
##   1000   b
##   1000  a
```

## Функции {-#objects-function}

Функции --- такие же объекты R, как и списки, окружения и т. д. Функции состоят из трёх основных элементов: списка аргументов, тела функции и её окружения. Объявим простейшую функцию:


```r
new_fun <- function(x) {
  # комментарий в функции
  x <- sqrt(x)
  x
}

new_fun(3)
```

```
## [1] 1.732051
```

Список аргументов является одной из форм списков, унаследованных от S, `pairlist`, и может быть вызван с помощью функции `formals()` или в более удобной для чтения форме --- функции `args()`. Так как список аргументов --- это отдельный объект, то при желании можно извлечь названия аргументов и/или модифицировать список аргументов, например, добавить аргументу значение по умолчанию. Стоит отметить, что изменение аргументов подобным образом --- крайне редкая практика, притом потенциально опасная, так как снижает прозрачность и понятность кода.


```r
# смотрим аргументы функции
args(new_fun)
```

```
## function (x) 
## NULL
```

```r
formals(new_fun)
```

```
## $x
```

```r
# смотрим класс списка аргументов
class(formals(new_fun))
```

```
## [1] "pairlist"
```

```r
# добавляем аргументу значение по умолчанию
formals(new_fun) <- list(x = 9)

# вызываем функцию с обновленным списком аргументов
new_fun()
```

```
## [1] 3
```

Тело функции --- код, который находится в фигурных скобках и описывает все действия, что выполняются при вызове функции. Код тела функции можно вызвать с помощью функции `body()`, однако возвращён будет только исполняемый код, т. е. комментарии будут опущены. В том случае, когда хочется посмотреть весь код функции, можно просто вывести на печать объект функции. Впрочем, оба метода не работают для примитивных функций (см. ниже про `.Primitive`). Как и список аргументов, тело функции можно модифицировать, передав ему новое значение в виде выражения (см. также [*NSE*](#eval-nse)), и точно так же по возможности следует избегать подобных практик:


```r
# смотрим тело функции
body(new_fun)
```

```
## {
##     x <- sqrt(x)
##     x
## }
```

```r
# выводим на печать всю функцию
print(new_fun)
```

```
## function (x = 9) 
## {
##     x <- sqrt(x)
##     x
## }
```

```r
# модифицируем тело функции и вызываем обновленную функцию
body(new_fun) <- expression(x ^ 3)
new_fun()
```

```
## [1] 729
```

Третий элемент функций --- это рабочее окружение функции (другими словами, область видимости функции, подробнее см. [*Окружения функций*](#eval-local)). В окружениях функций возможно как локальное, так и глобальное присвоение, есть механизмы поиска используемых объектов по дереву родительских окружений, если объект не найден в текущем окружении. Функция `environment()` возвращает, в зависимости от того, как и в какой момент вызвана, либо окружение, в котором объявлена функция, либо адрес объекта окружения функции в памяти. В последнем случае объект окружения можно сохранить и использовать, в том числе и в родительском окружении:


```r
# объявляем функцию, в которой есть вывод на печать списка объектов и адрес окружения функции
new_fun2 <- function(x) {
  print(environment())
  print(ls())
  x <- sqrt(x)
  return(x)
}

# смотрим, в каком окружении объявлена функция
environment(new_fun2)
```

```
## <environment: R_GlobalEnv>
```

```r
# смотрим, как работает вызов environment() в теле функции
new_fun2(3)
```

```
## <environment: 0x560a4c0668e0>
## [1] "x"
```

```
## [1] 1.732051
```

Стоит учесть, что ряд функций напрямую обращается к коду на C и не имеет кода на R. Такие функции называют примитивными, их относительно немного, и все они принадлежат базовому пакету (`base`). В силу того, что примитивные функции обращаются к C-коду напрямую, их поведение может иногда отличаться от прочих функций, написанных на R. В том числе эти функции возвращают `NULL` при попытке увидеть их pairlist-список аргументов (через `formals()`), тело и окружение функции. Пример примитивной функции:


```r
print(sqrt)
```

```
## function (x)  .Primitive("sqrt")
```

```r
args(sqrt)
```

```
## function (x) 
## NULL
```

```r
formals(sqrt)
```

```
## NULL
```

```r
body(sqrt)
```

```
## NULL
```

```r
environment(sqrt)
```

```
## NULL
```
